東方日報A1：國泰削成本 向見習機師開刀

因管理不善而在全球最佳航空公司排名榜節節下跌的國泰航空「諗縮數」，為削減成本而向初出茅廬見習機師「開刀」。國泰及旗下國泰港龍日前修訂機師入職薪酬條件，一改卅年來資助學員飛行訓練費的做法，自今年十二月一日後入職的機師須自付一半訓練費，約為五十萬至六十萬元，並須在入職首三年薪金中扣除。國泰同時改變機師月薪計算方法和削減福利，新機師整體薪酬將減一萬元，加上每月還款萬多元，國泰估計每年因此可慳至少四千萬元。國泰機師工會對事件感失望，認為國泰低劣的聘用條款將難以聘請優秀機師，甚至可能引發機師辭職潮。

國泰每年約招募八十名見習機師，獲甄別的學員會派到澳洲接受為期五十五周的飛行訓練。現時國泰會先與學員簽署訓練合約，規定學員若受訓後加入國泰工作，便毋須支付分毫訓練費，若學員中途放棄訓練，國泰有權追討訓練費。據悉，每名學員訓練成本過百萬元，學員受訓期間累積二百小時駕駛小型飛機經驗後，在當地考獲商業機師牌照（CPL）即可駕駛民航機。學員完成培訓後會獲國泰聘用為二副機長，每月底薪連津貼約四萬至五萬元；學員入職後在航空公司有機會駕駛大型噴射機，始可累積民航機飛行時數。

消息透露，本周三（12日）國泰內部公布新入職薪酬條件（COS18），大幅修改機師入職條件及福利，包括訓練費用原由國泰全數支付，改為由見習機師支付一半，在入職首三年每月扣減月薪還款；國泰亦修改薪酬計算方程式，現時薪酬中一成薪金與飛行時數掛鈎，九成為底薪，日後將改為三成收入與飛行時數掛鈎，七成為底薪。消息指，機師底薪被削兩成，將影響計算十三個月薪金及各項福利。

此外，新修訂的機師子女教育津貼亦會減少三至四成，一年津貼涉及數萬元，而公積金供款亦會減少百分之五。總括而言，新機師甫入職便要因償還訓練費而孭一身債，即使不計訓練費，新機師薪酬每月亦大減約一萬元。

新入職薪酬條件將於今年十二月一日生效，據悉，正在澳洲受訓的數十名學員本周三獲悉新條件改變後感到憤怒和無助，他們會在新修訂生效後完成訓練返港入職，屆時薪酬待遇將較求職時縮減，有「肉隨砧板上」之感覺。

國泰機師工會香港航空機組人員協會總幹事Chris Beebe指，國泰管理層迫使正接受訓練的見習機師接受更低劣的條款，令人失望，在競爭激烈的機師招募市場，國泰將難以聘請優秀機師及可能出現辭職潮。本身是民航機師的立法會議員譚文豪表示，國泰三十年前對年輕人作出重大投資，成立見習機師培訓計劃，希望現在體諒新入職見習機師，維持培訓年輕人的政策。

國泰航空發言人回應推出新入職薪酬條件時指，將薪酬待遇與生產力掛鈎在業界絕不陌生，形容新的薪酬條件為每位國泰同事營造更可持續的前景。發言人未有否認學員日後要自付半數訓練費的安排，但表示現正接受培訓的見習機師不受新入職薪酬條件中的培訓費用安排影響。

《國泰航空，愈做愈燶》專頁：

嘩。即係最top果d唔會去你度做。

國泰航空。愈做愈燶

因報

應該仲有大把傻仔鳩衝去做
特別係屋企有錢嗰班

香港冇人咪請外國囉
好似之前個閪客頭大大機師
都係自己畀錢學飛

唔好睇少飛機膠對飛行嘅執著

(富X代)飛機愛好者夢想

不如索性變做self fund算啦

自費我去第二間唔好

屌 所以我reject 左國泰個offer

霉到咁

飛機師個個都有咁上下家底
少少錢who cares
邊有窮撚揸空中載具

gfs

你去睇吓嗰啲飛機膠gp先啦，個個窮撚都話興趣大過錢

窮撚
飛行課程唔係好貴咩 一係就好努力讀書個啲

問題係機師 唔收人工都大把人仆到去做

比飛雞更嚴重

天氣不似預期……

過多十年八戴，google aapl發明真AI用黎渣飛機。班發夢撚就慘。好似地鐵車長咁，坐係度得個望字。

其實全費自己畀一樣會有人肯做

啱呀,所以我諗唔明點解唔出最低工資,點都大把飛機膠狗衝.

班cadet本身已經要貼錢去Training
返到黎仲要還債
遲早連去澳洲張機票都要自己用Asia mile換

You sure?

唔滿意咪唔好做

公司俾錢洗撚錢，依家仲有aaep，hkyaa之類幫人

十個有十個都話為興趣鍾意飛,但問佢地如果揸小型飛機或者係外國農場灑農藥會唔會做,全部都say no要做大型民航機師 講到尾根本係為咗個形象同錢.

可以話佢哋寄工作於娛樂囉
呢個世界好現實嘅 興趣唔可以當飯食
但如果有份工 有筆糧都叫做夠你自己生活 又係你嘅興趣 可樂而不為？

因涉嫌販運700噸鴉片而被政府檢控繼而棄保潛逃到台灣成為本港頭號通緝犯亦使自己終身未能返港及後多次哀求政府撤銷通緝令不果最終客死異鄉並經常被網民恥笑的東方日報創辦人馬惜珍其所創辦的東方日報報導指因管理不善而在全球最佳航空公司排名榜節節下跌的國泰航空......

機師同飛雞一樣，無論點cut 人工同福利，都大把人狗衝

我都識幾個窮撚變機師 (唔係靠母被幹嗰啲)
咁搞法就好似津貼學校變直資咁
冇錢就冇好學校讀

大不敬啊，夠膽搞習機師

咁辛苦考個牌原來都係得四五萬

而家底薪仲要減兩成,還埋債真正袋落袋應該得返20k左右,仲低過展翅黑警.

成日有人以為飛機師係有錢仔做

又一個奶共收皮嘅例子

想佑知醒港航cadet /second officer空開咩offer

屌佢老母 都諗住報cadet屌佢老母

You are well paid for it

其實top嘅機師同一般機師有咩分別？

航空業個個都係屌住返㗎啦
一路屌晒鬼咁返工，又唔會Resign，就算Resign 都係去第二間公司再Loop 過

而家上緊堂個班真係喊都無謂

跟本唔應該咁高人工啦，同巴士司，船司之類未又係差唔多

百份報真係好撚小氣

遲早呢段野長過本文

我都唔明，一種交通工具駕駛員，點解咁多年來咁多人吹捧

因為人工高, 福利好

交比香港人管理 = 放棄治療

咁入到cadet既的確大部份都有一定家庭背景喎
有幾多個唔係外國大屋企有錢比佢地自己學飛?
有幾多個唔係中學畢業就去外國讀書?

屌你，揸的士都要考左的士牌先做到喇，機師又有咩咁把炮要公司俾埋錢你學

但同時好多都係local degree，土生土長港仔
飛唔飛下先考根本個人喜好，好多人都係自己一路做野儲錢飛個十個八個鐘，或者考個ppl

亞航直情係出offer然後自資，將來要全款還

其實都幾兩睇，中產家庭一係袋住先一係就走，人地大柴明係食住loca冇條件還價

除非你係non type鬼佬啦

食空姐
朋友係CX second officer
已婚
London based 一件SP
New York based 一件SP

請鬼頭咪得 華人機師始終爭d

唔受影響

高？邊到高啊 睇過

啲人成日都話機師人工高 但睇實數嘅話根本就唔高 係有個形象咁囉

其實依家都係差唔多

以家就真係唔高了

入職都有4皮仲想點?

以前都唔高啦

可觀囉
唔叫得高

因為上次係9月2日同9月10號

所以今日出兩篇追單
平均幾日屌一次

3皮幾 邊有4皮

果然係離地撚

閪到出汁

咁都要consider份工本質㗎
你冇理由攞機師同文員比啫

機師要接受嘅training 知識 壓力 責任 等等
正如醫生5萬幾起跳唔係冇理由㗎喎

其實機司係高科技下高危行業

高估自己咪會有咁嘅感覺囉

我估應該係有優越感

有呀，識人屋村仔考左機師

無計，「我又飛啦」呢句優越感真係令到好多人狗衝

仲肯送你去外國學野算係仲有良心

我仲以為引入北方外勞添

港龍女多年前試過想啦。唔送去外國點train，香港人本身已經係平價奴工